\documentclass[hyperref,UTF8]{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ctex}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}

\setCJKmainfont[BoldFont=FZHei-B01S, ItalicFont=FZKai-Z03S]{FZShuSong-Z01S}
\setCJKmonofont{FZFangSong-Z02S}
\setCJKsansfont{FZKai-Z03S}
\ziju{0.06} % 字间距

\geometry{a4paper,scale=0.8}

% title and context interval
\titlespacing*{\section}{0pt}{2ex}{0.5ex}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1ex}{0.5ex}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{1ex}{0.5ex}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1.5ex minus .1ex}{1pc}

\setitemize[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=\parskip,topsep=4pt}
\setenumerate[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=\parskip,topsep=4pt}

\hypersetup{
  colorlinks=false,
  pdfborder=0 0 0
}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  numbers=left,numberstyle=\ttfamily\small,
  columns=fullflexible,
  breakatwhitespace=false,
  captionpos=b,               % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,            % automatic line breaking only at whitespace
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{green!50!black}\itshape,
  keywordstyle=\color{cyan!50!black}\bfseries,
  stringstyle=\color{purple},
  numberstyle=\ttfamily\color{gray},
  aboveskip=2.5pt,
  belowskip=2.5pt
}

\lstdefinestyle{c++11} {%
    morekeywords={nullptr}%
}

\bibliographystyle{plain}

\begin{document}

\title{C++ 极简入门}
\author{Skiars}

{\bfseries\maketitle}

这篇教程的目的是帮助了解 C 语言，但是对 C++ 不熟悉的人快速入门并能够在实际开发中使用该语言。本教程不试图让读者理解 C++ 的各种语法细节，而是介绍实际开发中常用的一些特性以及那些被广泛使用的技术和技巧。本教程介绍的一些技术可以有效地减少可能的错误，而这些技术使用 C++ 很容易实现，并且不需要高深的知识。

\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\section{认识 C++}

\subsection{编程范式}

大部分有 C 语言基础的读者对 C++ 的第一印象是``带类的 C''，也就是将 C++ 作为 C 的面向对象版本的超集。不过这种认认知并不全面，因为 C++ 支持多种编程范式，例如面向过程、面向对象和范型编程等。实际的 C++ 项目更可能混合使用多种编程范式，也就是所谓的 ``多范型编程''。C++ 的设计者希望为用户提供尽可能多的选择并让后者选择自己需要的特性（同时只需要学习你需要的特性也就足够了）。

很多 C 程序员对面向对象编程并不陌生。例如定义一种通用的 IO Reader 模块用于文本解析器的输入接口，该模块的结构体中有一个 \texttt{read} 函数指针用于读取字节，然后我们可以封装基于文件或者网络的 Reader 模块。这样，文本解析器只需要接受一个 IO Reader 结构指针即可对接到各种实际的读取接口。这个例子是典型的面向对象思想，值得一提的是，面向对象技术在 C 程序中有广泛的使用，不过 C++ 对面向对象有语言层面的支持。

C++ 的另一个重要的编程范式是范型编程，这里还是举一个简单的例子：假设我们实现了一种排序算法，在 C 的版本中一般要针对每种类型（例如整数和字符串）实现该算法，但是在 C++ 中可以借助模板和运算符重载等技术可以只编写一次排序算法。

\subsection{C++ 设计思想}

我认为在一开始就了解 C++ 的设计思想是非常有必要的，尤其是如果读者有丰富的开发经验，就会了解该语言试图解决的一些问题。

文献 \cite{BjarneStroustrup2002C} 第 4 章介绍了 C++ 语言的基本设计规则。其中一些规则摘录如下（建议阅读原书）：

\begin{itemize}
  \item C++ 的发展必须由实际问题推动
  \item 为每种应该支持的风格提供全面的支持
  \item 总提供一条转变的通路
  \item 不试图去强迫人做什么
  \item 为程序的组织提供各种机制
  \item 允许一个有用的特种比防止各种错误更为重要
  \item 局部化是好事情
  \item 对不用的东西不需要付出代价（零开销规则）
\end{itemize}

C++ 是一种从实际工程需求出发的语言，

\section{基础知识}

\subsection{引用}

\textbf{引用}是对象的别名，通过下面的方法将变量声明为引用：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int v = 5;
int &r = v;
\end{lstlisting}
第 2 行的 \texttt{r} 就是一个引用：它是变量 \texttt{v} 的别名。在变量的声明前加一个 \texttt{\&} 符号定义引用，如上面的 \texttt{\&r}。引用只能在初始化时和变量绑定，此后引用不能再绑定其他变量。

由于引用是变量的别名，对引用赋值会修改绑定变量的值：
\begin{lstlisting}[language=c++]
r = 1;           // 通过引用 r 对变量 v 赋值
printf("%d", v); // v 的值是 1
\end{lstlisting}
与指针类似，我们可以定义常量引用：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
const int &r2 = v;
\end{lstlisting}
这样我们就只能通过 \texttt{r2} 读取 \texttt{v} 而不能修改。\CJKunderdot{引用本质上是非空指针常量的语法糖}，与指针常量不同，引用不需要进行解指针运算，因此在一些函数参数上使用引用非常方便：
\begin{lstlisting}[language=c++]
// 直接传值
bool func_val(struct test_s p) {
    return p ? p.mem != 0 ? false;
}
// 传指针，指针需要判空，由于不修改参数而使用常量指针
bool func_ptr(const struct test_s *p) {
    return p ? p->mem != 0 ? false;
}
// 传引用，由于不修改参数而使用常量引用
bool func_ref(const struct test_s &p) {
    return p.mem != 0;
}
struct test_s obj;
func_val(obj);  // 直接将 obj 作为实参传递
func_ptr(&obj); // 将 obj 的地址作为实现传递
func_ref(obj);  // 将 obj 绑定到引用参数
\end{lstlisting}
上面的三个函数都不会修改对象 \texttt{obj} 的值，但是传值的版本会发生结构体的值拷贝，另外两个则不会。为了避免拷贝开销，在 C 语言中函数的结构体参数一般使用指针（并且尽量使用常量指针确保无副作用），C++ 中则更推荐使用引用。下面的例子将说明使用引用作为函数参数比指针更为直观：
\begin{lstlisting}[language=c++]
// 传出参数为 char* 的引用
long read_file_ref(char* &p, const char *path) {
    long size = -1;
    FILE *fp = fopen(path, "r");
    if (fp) {
        size = get_file_size(fp);
        p = malloc(size + 1);
        size = fread(p, 1, size, fp);
        p[size] = '\0';
    }
    return size;
}
// 传出参数为 char* 的指针
long read_file_ptr(char* *p, const char *path) {
    long size = -1;
    FILE *fp = fopen(path, "r");
    if (fp) {
        size = get_file_size(fp);
        *p = malloc(size + 1);
        size = fread(p, 1, size, fp);
        (*p)[size] = '\0';
    }
    return size;
}
// 传引用版本的使用方式
char *data = NULL;
long size = read_file_ref(data, "file path");
// 传指针版本的使用方式
char *data = NULL;
long size = read_file_ref(&data, "file path");
\end{lstlisting}
这两个函数的作用都是读取文件并返回文件的长度，其中读取到的内容通过参数 \texttt{p} 返回，我们发现传递引用版本的函数在使用 \texttt{p} 的时候少一次解指针运算，可以减少心智负担（事实是多重指针在复杂场合下确实容易出错）。

\subsection{函数重载}

在 C++ 中可以定义一组同名的函数，前提是保证参数数量或参数类型各不相同，例如：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int max(int a, int b);
int max(int a, int b, int c);
double max(double a, double b);
\end{lstlisting}
最直接的，重载函数减轻了为函数起名字的负担。需要注意的是，通过区分参数指针或引用指向的对象是常量还是非常量是可以实现函数重载的：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int max(Node &a, Node &b);
int max(const Node &a, const Node &b); // 新的重载函数
\end{lstlisting}

在调用重载函数时，编译器会通过实参数量和类型判断到底调用哪一个版本。

\subsubsection{重载运算符} \label{sec:overloaded_operator}

可以通过重载运算符自定义特定运算符的行为。重载的运算符是名字为 \textbf{\texttt{operator}} 关键字后跟运算符的函数：
\begin{lstlisting}[language=c++]
Complex operator+(const Complex &lhs, double rhs) {
    return Complex(lhs.real + rhs, lhs.imag);
}
Complex c1(1, 2);    // c1 == 1 + 2i
Complex c2 = c1 + 3; // c2 == 4 + 2i
\end{lstlisting}
这里通过重载加法运算符实现了复数和实数的加法运算。和重载函数类似，编译器会通过操作数的类型来匹配合适的运算符重载函数。

对于自增和自减运算符，通过下面的方法来区分前缀和后缀版本：
\begin{lstlisting}[language=c++]
// 前缀版本
char* operator++(char *p) {
    return p + 1;
}
// 后缀版本，多了一个不使用的 int 参数
char* operator++(char *p, int) {
    char *tmp = p;
    p += 1;
    return tmp;
}
\end{lstlisting}
另外，逻辑与和逻辑或运算符也可以重载，但是无法实现\textbf{短路求值}规则。

\subsection{默认实参}

\subsection{作用域和命名空间} \label{sec:scope}

为了避免全局名字重复，我们一般会将全局对象的名字定义的比较长并且特殊，C++ 中引入了命名空间来缓解这种问题：
\begin{lstlisting}[language=c++]
namespace utils {
    int max(int a, int b);
} // 命名空间结束不需要分号
\end{lstlisting}
命名空间可以在多处定义，加入上面的 \texttt{utils} 命名空间已经定义过，这里的定义会把 \texttt{max} 名字添加到现有的命名空间中。每个命名空间都是一个作用域，就像一个块或者函数一样。通过\textbf{作用域运算符 \texttt{::}} 可以访问命名空间内部的名字：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
utils::max(1, 2);
\end{lstlisting}
作用域运算符在其他很多场合也有用，例如类或者结构体，和成员运算符 \texttt{.} 或者 \texttt{->} 不同，作用域运算符只能静态使用：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
块名称 :: 属性名称
\end{lstlisting}

\subsection{初始化和赋值}

定义变量时一般会给变量一个初始值，这个过程称为\textbf{初始化}：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int n1 = 10;   // 使用 = 运算符初始化（不是赋值）
int n2(v - 1); // 通过构造函数初始化
int n3();      // 使用默认构造函数初始化为 0
\end{lstlisting}
第一种初始化是和 C 语言相同的初始化方式，既使用 \texttt{=} 运算符初始化，后面两种则是 C++ 引入的初始化方式：通过构造函数初始化。构造函数将在 \ref{sec:constructor} 节介绍。这里要指出：所有内置类型都可以通过构造函数来初始化，也就是这种方式：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int v1(), v2(1);      // 默认构造函数将 v1 初始化为 0
bool b1(), b2(true);  // bool 类型的默认构造函数将 bool 对象初始化为 false
bool b3 = bool(true); // 构造一个临时的 bool 对象初始化 b3
\end{lstlisting}

除了初始化以外，使用\textbf{赋值运算符 \texttt{=}} 对变量进行\textbf{赋值}：
\begin{lstlisting}[language=c++]
n1 = 1;           // 使用字面量对变量赋值
n1 = n2 = int(2); // n1 和 n2 都被赋值为 2
\end{lstlisting}
赋值运算符的左侧必须是变量，右侧为和左侧变量相同类型的表达式（或者可以隐式转换为相同类型），且赋值运算符是右结合的。

\subsubsection{默认初始化} \label{sec:default_init}

定义变量时没有指定初值（包括不调用构造函数）将执行\textbf{默认初始化}。对于内置类型，默认初始化会将静态变量初始化为 0，而非静态变量\CJKunderdot{不会初始化}。和 C 语言类似，未初始化的内置类型值是未定义的，很多编译器能会对此做出警告。类的默认初始化则由类的默认构造函数（\ref{sec:default_constructor} 节）决定，大部分的类都会提供一个合适的默认值（例如 `std::string` 会默认初始化成空的）。

\subsection{空指针}

在 C 中我们经常使用 \texttt{NULL} 宏来表示空指针，在 C++ 中也能使用这个宏。不过如果我们去翻阅这个宏的实现，就会发现这个宏会针对 C 和 C++ 有不同的实现：
\begin{lstlisting}[language=c++]
// C 中的 NULL 宏定义
#define NULL ((void*)0)
// C++ 中的 NULL 宏定义
#define NULL 0
\end{lstlisting}
可以看到，在 C 中，\texttt{NULL} 被定义成 \texttt{void} 型的空指针，但是 C++ 中 \texttt{void*} 指针\CJKunderdot{不能隐式转换成其他指针类型}（见文献 \cite{Lippman2013C} 第 4.11.2节）。而 C++ 中的整数 0 可以转换成任意指针类型，因此 C++ 中的 NULL 定义如第 4 行所示。

由于 C++ 中的 \texttt{NULL} 就是整数 0，因此假设有以下重载函数调用：
\begin{lstlisting}[language=c++]
void print(int n);
void print(char *s);
print(NULL);
\end{lstlisting}
上面第 3 行的调用处会优先匹配第 1 行参数为 \texttt{int} 型的重载版本（写成 \texttt{NULL} 说明程序员实际想调用第 2 行的重载版本）。为了指定使用第二行的重载版本，我们实际上可以这样做：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
print((char*)0); // 将 0 强制转换成 char*，为什么不转换成 void* ？
\end{lstlisting}
在 C++11 中提供了 \texttt{nullptr} 关键字专门表示空指针，\texttt{nullptr} 可以转换为任何指针类型（指针的值是 0），因此也可以这样写：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none,style=c++11]
print(nullptr);
\end{lstlisting}

\subsection{类型转换简介}

\section{类}

在 C 语言中，我们可以通过结构体定义数据类型，而 C++ 中则引入了 \textbf{类}。从实现上来看，一个类由若干数据成员和方法（用于操作数据成员的函数）构成，相比于 C 结构体，类具有\textbf{访问控制}功能。通过 \texttt{struct} 或者 \texttt{class} 关键字定义类。我们通过一个简单的例子进行说明：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    int x() { return _x; }
    int y() { return _y; }
    void setX(int x) { _x = int(x); }
    void setY(int y) { _y = int(y); }
private:
    short _x, _y;
};
Point p;   // 定义 Point 对象 p
p.setX(2); // 正确
p._x = 3;  // 编译报错（私有成员在类外部不可见）
\end{lstlisting}
\texttt{Point} 类用于表示二维平面中的点，在 GUI 框架中非常常见，\texttt{Point} 类也是贯穿本节的例子。这个例子中我们分别实现了设置和获取 $(x, y)$ 坐标的方法，这些方法处于 \texttt{public} 说明符后面，因此外部代码可以访问和调用，而坐标数据则存储在 \texttt{private} 说明符后面，只有 \texttt{Point} 类内部可以访问。这里我们故意将坐标存储为 \texttt{short} 类型（常见的 GUI 坐标使用 \texttt{short} 完全足够），这样和使用 C 结构体相比，有以下好处：
\begin{itemize}
  \item 坐标存储为 \texttt{short} 类型，节约空间；
  \item \texttt{x()}，\texttt{setX()} 方法操作的类型都是 \texttt{int}，使用上比较通用（乘法运算时 \texttt{short} 有溢出风险，并且人们更习惯 \texttt{int}）；
  \item 如果有一天我们确实需要将坐标升级为 \texttt{int} 类型，那么修改第 9 行代码即可，客户代码完全不用改。
\end{itemize}
总而言之，上面例子最大的意义在于，用户可以使用通用的接口来操作一个对象（类），而对象的实现细节和数据抽象对用户并不可见。在面向对象的程序设计中，我们一般不会直接把数据成员作为公共的属性暴露给用户。假设类本身封装有数据成员的复杂操作，暴露数据成员不仅作用不大，还不利于封装实现细节。

\subsection{成员函数（方法）}

类的成员函数又称为\textbf{方法}，用于操作类的数据成员并负责接口实现。类的成员函数必须在类内部声明，正如 \texttt{Point} 类的哪些方法。我们还可以在类外面定义成员函数：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    int x();
    // ...
};
int Point::x() { return _x; }
\end{lstlisting}
第 6 行在 \texttt{Point} 定义的外部定义了 \texttt{Point::x} 成员函数。\texttt{::} 为作用域运算符，在 \ref{sec:scope} 节做过说明。

\subsubsection{\texttt{this} 指针}

类的实例指针通过一个名为 \textbf{\texttt{this}} 的隐式参数传递给成员函数以访问调用的对象。当我们调用 \texttt{p.setX(2)} 时，编译器会将对象 \texttt{p} 的地址通过 \texttt{this} 指针传递给 \texttt{setX}，从而访问数据成员 \texttt{\_x}，我们可以在成员函数中显示使用 \texttt{this} 指针：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int Point::x() { return this->_x; }
\end{lstlisting}
一般可以像前面的例子一样隐式地使用用 \texttt{this} 指针，但如果类的成员和某些参数或者全局变量重名，\texttt{this} 指针会很有用。另外，\texttt{this} 是常量指针并总是指向当前对象，不能修改。

\texttt{const 成员函数}

回想我们在 C 语言中定义的常量变量：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
const int x = 1;
\end{lstlisting}
很显然不能在定义 \texttt{x} 变量之后修改它的值。现在我们看 C++ 的例子：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int length(const Point &p) {
  return int(sqrt(p.x() * p.x() + p.y() * p.y()));
}
Point p;
p.setX(3);
p.setY(4);
length(p); // 应该返回 5
\end{lstlisting}
\texttt{length} 函数用于求二维向量的长度，这个函数不需要修改参数 \texttt{p} 的值（不修改它的数据成员），因此将参数 \texttt{p} 加上了 \texttt{const} 修饰。不过上面的代码编译会报错，原因在于：虽然 \texttt{Point::x()} 和 \texttt{Point::y()} 虽然事实上不修改 \texttt{Point} 对象的值，但是编译器并不知道。我们可以将上述成员函数的定义后加上 \texttt{const} 关键字以指出此成员函数不会修改对象（此时 \texttt{this} 指针是 \texttt{const Point* const} 类型）：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    int x() const { return _x; }
    int y() const { return _y; }
    // ...
};
\end{lstlisting}
这种成员函数称为\textbf{常量成员函数}。如果可能，应尽量定义常量成员函数。类中相同名称的普通成员函数和常量成员函数可以重载：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Buffer {
public:
    char* data();             // 非常量成员函数的重载版本，可能会修改 Buffer 对象
    const char* data() const; // 常量成员函数版本，不会修改 Buffer 对象
    // ...
};
\end{lstlisting}
对于常量对象或常量对象的指针或引用，优先调用常量成员函数的重载版本，而对于非常量对象或它的指针或引用则优先匹配非常量成员函数的重载版本。

\subsection{构造和析构} \label{sec:constructor}

类使用称为\textbf{构造函数}的成员函数定义对象的初始化方式。类被创建时总会调用构造函数。构造函数的名字和类名相同，没有返回类型，并可能有零到多个参数列表。一个类可以具有多个构造函数，不同构造函数的参数类型或者数量必须不同。构造函数不能声明为 \texttt{const} 的。

\subsubsection{定义构造函数}

对于前面的 \texttt{Point}，我们将考虑两个重载版本：一个版本不接受任何参数，将点初始化 $(0,0)$；另一个版本接受一对 $(x,y)$ 值并初始化点：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    Point() { _x = 0; _y = 0; }
    Point(int x, int y) { _x = (int)x; _y = (int)y; }
    // ...
};
\end{lstlisting}
我们还可以使用构造函数的初始值列表直接初始化成员变量：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    Point() : _x(), _y() {}
    Point(int x, int y) : _x(x), _y(y) {}
    // ...
};
\end{lstlisting}
在冒号和花括号之间的代码就是初始值列表。

\paragraph{默认构造函数} \label{sec:default_constructor}

默认构造函数是创建不提供初始值的对象时所调用的构造函数，也就是参数列表为空的构造函数。如果不定义任何构造函数，编译器会自动生成一个\textbf{合成的默认构造函数}，合成的默认构造函数会默认初始化类中的成员变量（C++11 还引入了类内初始值）。某些原因会导致不能使用默认的构造函数，此时要手动定义默认构造函数。

\paragraph{拷贝构造函数}

使用一个对象来\CJKunderdot{初始化}另一个同类对象时会调用拷贝构造函数执行初始化，如果没有显式定义，编译器会生成默认的拷贝构造函数（依次拷贝所有成员）。拷贝构造函数的参数是一个相同类型的对象或者引用：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    Point(const Point &point) : _x(point._x), _y(point._y) {}
    // ...
};
\end{lstlisting}
对于 \texttt{Point} 类来说，使用默认的拷贝构造函数就足够了。但是某些情况下则必须自己定义拷贝构造函数，比如类的成员有指向动态内存的指针时，编默认的拷贝构造函数只会复制指针的值而不会复制指针所指向的内容。

\subsubsection{析构函数}

当对象的生命周期结束时会调用类的\textbf{析构函数}以执行自定义的销毁动作，对于 \texttt{Point} 类来说，使用编译器生成的默认析构函数就可以了（什么也不做）。但是假设我们实现了一个 \texttt{File} 类，我们应该在析构函数中关闭文件句柄。析构函数的定义如下：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class File {
public:
    ~File() { if (!isOpened()) fclose(_fp); }
    // ...
private:
    FILE *_fp;
};
\end{lstlisting}
与构造函数不同，析构函数的函数名前有一个 \texttt{\textasciitilde} 符号。

\subsection{运算符重载}

和 \ref{sec:overloaded_operator} 节类似，我们可以将运算符重载函数作为类的成员函数，不过需要省略第一个操作数参数（第一个操作数为对象本身）：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    Point operator+(const Point &rhs) { return Point(_x + rhs._x, _y + rhs.y); }
    // ..
};
\end{lstlisting}
这样就可以使用加法运算符计算两个 \texttt{Point} 对象的向量和了：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
Point p = Point(1, 2) + Point(3, 4); // p == Point(4, 6)
\end{lstlisting}

当然，我们也可以在类外部重载运算符，就和 \ref{sec:overloaded_operator} 节一样：
\begin{lstlisting}[language=c++]
Point operator+(const Point &lhs， const Point &rhs) {
    return Point(lhs.x() + rhs.x(), lhs.y() + rhs.y());
}
\end{lstlisting}
一个明显的区别是，类外部定义的运算符重载函数不能访问类的私有变量。

\paragraph{赋值运算符}

可以通过定义赋值运算符重载函数来替换编译器实现的默认版本：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Point {
public:
    Point& operator=(const Point &rhs) {
        _x = rhs._x;
        _y = rhs._y;
        return *this;
    }
    // ...
};
\end{lstlisting}
由于和默认版本的行为相同，这里没必要显示地重载 \texttt{Point} 类的赋值运算符。但是对于诸如包含指向动态内存指针成员的类，我们需要自己重载赋值运算符，这和拷贝构造函数的情况类似。因此很多场景下，需要实现拷贝构造函数的类也需要重载赋值运算符——前者负责对象初始化，后者负责对象赋值。

\subsection{静态成员}

有时候我们希望类的所有对象能够访问一个共同的对象，例如某个日志类需要一个全局的输出文件流，一般我们可以使用全局变量或者源文件内的静态变量来存储这个公用的文件流句柄，不过在 C++ 中我们还可以使用类的静态成员。在类中使用 \texttt{static} 关键字声明静态成员：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Logger {
public:
    Logger();
    Logger operator<<(int n);
    static FILE* stream() { return ss; }
    static void set_stream(FILE *s);
private:
    static FILE *ss;
};
\end{lstlisting}
静态成员在类的作用域内但具有静态变量的生命周期，因此静态成员存储在类的对象之外而不属于任何对象。因此静态成员函数中不能使用 \texttt{this} 指针并且不能声明成 \texttt{const} 属性。

\paragraph{访问静态成员}

通过作用域运算符 \texttt{::} 可以直接访问类的静态成员：
\begin{lstlisting}[language=c++]
FILE *s = Logger::stream();
Logger::set_stream(stdout);
\end{lstlisting}
对类的对象使用成员访问运算符也可以访问静态成员：
\begin{lstlisting}[language=c++]
Logger log;
FILE *s = log.stream();
\end{lstlisting}
在类的内部不使用作用域运算符就能直接使用静态成员：
\begin{lstlisting}[language=c++]
Logger Logger::operator<<(int n) {
    fprintf(stream(), "%d", n); // 成员函数可以直接访问静态成员
    return *this;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{定义静态成员}

一般在类外部定义静态成员：
\begin{lstlisting}[language=c++]
FILE* Logger::ss = nullptr;        // 通常在类外部定义静态成员变量
void Logger::set_stream(FILE *s) { // 定义静态成员函数
    ss = s;
}
\end{lstlisting}

\subsection{访问控制}

前面已经简单提到访问控制的问题，C++ 中提供下列 \textbf{访问说明符} 控制类成员的访问：

\begin{itemize}
  \item \texttt{public} 说明符后面定义的成员可以在整个程序中访问；
  \item \texttt{private} 说明符后面定义的成员只能在类内部访问（比如类的成员函数或者类内部定义的类）；
  \item \texttt{protected} 说明符在面向对象章节介绍。
\end{itemize}

通过将属性定义到 \texttt{private} 说明符后面可以对类的使用者隐藏类的\textbf{实现}细节，而 \texttt{public} 说明符后面定义的属性是可以被类的使用者访问，因此属于类提供的\textbf{接口}。

关键字 \texttt{class} 或者 \texttt{struct} 都可以用来定义类，它们之间仅用一处细微的差别：\texttt{struct} 的默认访问级别是 \texttt{public}，而 \texttt{class} 的默认访问级别是 \texttt{private}。定义在第一个访问说明符前面的成员使用默认访问级别。因此，在不使用访问说明符的情况下，\texttt{struct} 的所有成员都是对外可见的，而 \texttt{class} 则不可见。

\section{动态内存}

\subsection{new/delete}

\subsubsection{分配动态内存}

使用 \textbf{\texttt{new}} 运算符从堆上为对象分配内存空间并返回对象的指针：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
int *p = new int; // p 指向一个未初始化的 int 对象
\end{lstlisting}
在不使用构造函数的情况下，\texttt{new} 生成的对象是默认初始化的（\ref{sec:default_init} 节），因此内置类型的值是未定义的，而类对象由默认构造函数初始化。我们还可以通过构造函数来初始化对象：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int *i1 = new int();                       // *i1 == 0
int *i2 = new int(2);                      // *i2 == 2
std::string *s = new std::string("hello"); // *s == "hello"
\end{lstlisting}
还可以使用 \texttt{new} 运算符分配一个数组：
\begin{lstlisting}[language=c++]
int *i = new int[10];                      // 分配 10 个未初始化的 int 对象
int *i = new int[10]();                    // 分配 10 个未初始化为 0 的 int 对象
\end{lstlisting}

就像使用 \texttt{malloc} 一样，\texttt{new} 运算符一样可能出现内存不够导致无法分配的错误。一般情况下，\texttt{new} 在内存分配失败时会抛出一个 \texttt{std::bad\_alloc} 异常，如果不希望抛出异常，可以使用下面版本：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
int *i = new (std::nothrow) int;           // 如果分配失败就返回一个空指针
\end{lstlisting}

\subsubsection{释放动态内存}

动态分配的内存在使用结束后应当释放，以免内存耗尽。通过 \textbf{\texttt{delete}} 表达式释放动态分配的内存：
\begin{lstlisting}[language=c++,numbers=none]
delete po;                                // po 指向由 new 分配的对象
delete[] pa;                              // pa 指向由 new 分配的数组
\end{lstlisting}
\texttt{delete} 表达式会调用析构函数并释放对象使用的内存。\texttt{delete} 运算符后面必须跟一个由 \texttt{new} 分配的对象或数组的指针。如果不是指针类型，\texttt{delete} 表达式会产生编译错误，如果指针不是由 \texttt{new} 运算符分配的内存则会产生运行错误或者隐患。

使用 \texttt{new} 动态分配的对象直到调用 \texttt{delete} 生命周期才会结束。因此程序员要手动管理这些对象的生命周期，而不能从语法作用域上保证。

\section{面向对象编程}

\section{模板和标准库}

\section{重要的开发技术}

\subsection{RAII 机制}

假设我们针对某种操作系统封装了一个互斥量类：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class Mutex {
public:
    Mutex();
    void lock();
    void unlock();
};
\end{lstlisting}
互斥量用于保证多个线程安全地访问共享资源，在每个线程访问全局资源前要通过 \texttt{lock} 方法锁住互斥量，而访问结束后通过 \texttt{unlock} 解锁互斥量：
\begin{lstlisting}[language=c++]
Mutex g_mutex;
// 这个函数可能在多个线程中执行
bool some_func() {
    g_mutex.lock(); // 锁住互斥量
    // 执行访问全局资源的逻辑
    g_mutex.unlock(); // 解锁互斥量
    return true;
}
\end{lstlisting}
但是这样做有一个问题：如果第 5 行的逻辑中出现了任何返回语句将导致互斥锁不会被解锁，从而造成死锁（对于已经打开的文件，动态分配的内存有同样的情况）。这就要求我们必须小心对待这种代码，对于维护者也是。但是通过 C++ 的一种特定我们完全可以从语言层面保证加锁的互斥量一定解锁：
\begin{itemize}
  \item 对象构造时一定会调用构造函数，对象销毁时一定会调用析构函数；
  \item 栈上定义的对象在初始化时调用构造函数，离开作用域（当前块）时销毁。
\end{itemize}
利用这一点我们可以实现\textbf{资源获取既初始化}（\textbf{RAII}）。我们来看怎样修改 \texttt{Mutex} 的使用方式：
\begin{lstlisting}[language=c++]
class MutexLocker {
public:
    // 构造函数调用时锁住互斥量
    MutexLocker(Mutex &mutex) : _mutex(mutex) { _mutex.lock(); }
    // 析构函数调用时解锁互斥量
    ~MutexLocker() { _mutex.unlock(); }
private:
    Mutex &_mutex;
}
Mutex g_mutex;
// 这个函数可能在多个线程中执行
bool some_func() {
    MutexLocker locker(g_mutex); // 初始化时会调用 MutexLocker 的构造函数锁住 g_mutex
    // 执行访问全局资源的逻辑
    // 函数作用域结束时（在这里是复函数返回）解锁 g_mutex
    return true;
}
\end{lstlisting}
上面的例子定义了一个 \texttt{MutexLocker} 来保证互斥锁加锁后一定会释放，无论我们怎么修改 14 行的逻辑都能够保证这一点（当然不能手动调用 \texttt{g\_mutex.unlock()}）。

\subsection{PIMPL}

\bibliography{references}

\end{document}
